% Created 2018-09-20 Thu 15:32
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{sil}
\date{20/09/2018}
\title{Lesson 1}
\hypersetup{
 pdfauthor={sil},
 pdftitle={Lesson 1},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.9)},
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\setlength\parindent{0pt}

\section{Data rate limits}
\label{sec:org518fd8a}
Aantal niveau's van een signaal verhogen verhoogt de kans op fouten omdat het marge tussen de niveau's verlaagt.

\section{Nyquist/Shannon}
\label{sec:orgff03a20}
\subsection{Nyquist:}
\label{sec:orgcb46b61}
Voor een noiseless kanaal:

\(C = 2 * BW * \log_{2}(2^n)\)

Met: C = capaciteit (kbps) en BW = bandbreedte (Hz).

\subsection{Shannon:}
\label{sec:org351a116}
Met noise:

\(C = BW * log_{2} (1 + SNR)\)

Met: SNR = signal to noise ratio.

\(SNR_{Db} = 10 \log_{10} SNR \rightarrow SNR = SNR^{SNR_{Db}/10}\)

Shannon geeft the hoogste limiet, Nyquist geeft het aantal niveau's die nodig zijn om dit limiet te bereiken.

\section{Performance}
\label{sec:orge888dfb}
\begin{itemize}
\item BW: capaciteit.
\item Throughput: aantal bits die erdoor kunnen.
\item Latency (delay): delay op een bit van begin tot einde.
\item Bandwidth-delay product = volume. (\(BW * L\))
\end{itemize}

\subsection{Bandwidth}
\label{sec:org1cf029d}
Twee contexten:
\begin{itemize}
\item BW in Hz, range van frequenties.
\item BW in bits per seconde, snelheid van transmissie (=capaciteit).
\end{itemize}

\subsection{Propagation and transmission delay}
\label{sec:org34e3454}
\begin{itemize}
\item Propagation speed: hoe snel een bit door het medium reist, van bron naar eindpunt. Kijkt enkel naar medium, niet naar de BW.
\item Transmission speed: de snelheid waarmee alle bits naar het eindpunt reizen. Kijkt naar BW. (Verschil tijd eerste en laatste bit)
\end{itemize}

Dit verschil kan bijvoorbeeld liggen aan overhead van het signaal (zeker weten dat iets correct aankomt).

\begin{itemize}
\item Propagation delay: \(PD = \frac{Distance}{Propagation\ speed}\)
\item Transmission delay: \(TD = \frac{Message\ size}{BW(bps)}\)
\item Latency = PD + TD + Queueing time + Processing time
\end{itemize}

\section{Line coding}
\label{sec:org0388ed2}
Als men 20 maal een nulsignaal ontvangt, hoe kan men weten of men data ontvangt of niet?
Om dit te vookomen is line coding nodig.

Bijvoorbeeld: -V = 0 en +V = 1, of -V -> +V = 1 en +V -> -V = 0.

\begin{itemize}
\item Data rate: bits per second.
\item Signal rate: aantal signaalelementen per seconde, in bauds.
\end{itemize}

Doel: Data rate hoger en signal rate lager.
\subsection{Signal rate}
\label{sec:orgb0c1b4c}
\begin{itemize}
\item T\(_{\text{e}}\): hoe snel men van niveau kan veranderen.
\item T\(_{\text{s}}\) is de slew rate.
\end{itemize}

Signal rate: \(S = c * N * \frac{1}{r}\) [Bauds]

Met: N = data rate, c = case factor, r = ratio tussen data- en signal element.

Wanneer T\(_{\text{e}}\) kleiner is dan t\(_{\text{s}}\), zal de output nooit de maximale waarde bereiken. \(V_s= 2W_k\)

De kortste afstand tussen twee niveau's is \(\frac{1}{2W_k}\)

Minimaal: \(T_e = 2*t_s\).
\end{document}
